%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Capa do Livro (half title page)
\begin{titlepage} % CAPA do Livro: Título + Figura + Autor
%\begin{pagina 1 da capa}
% \begin{Titulo} % Título e Subtítulo 
\ifcase\cores
     \mdfsetup{% Preto com fundo cinza
	middlelinecolor=black,
	middlelinewidth=2pt,
	backgroundcolor=gray!15,
	roundcorner=10pt}
\or
     \mdfsetup{% Preto com fundo Camel
	middlelinecolor=black,
	middlelinewidth=2pt,
	backgroundcolor=camel,
	roundcorner=10pt}
\fi
{  
\ifcase\figuraReduzida
 %   \color{blue} 
     \begin{mdframed} % Figura Reduzida = 0
     \medskip
     \centering
    \fontsize{60pt}{72pt}\usefont{OT1}{lmr}{bx}{n}\selectfont
      Finanças Matemática

	%	lmr  Latin Modern Roman:   a vectorized version of Computer Modern
	%	lmss Latin Modern Sans Serif
	%	lmtt Latin Modern Type Writer
	%	lmdh Latin Modern Dunhill
	%	cmr  Computer Modern Serif (default) scaling these fonts is disabled by default.
	%	cmss Computer Modern SansSerif
	%	cmtt Computer Modern Typewriter
	%	pbk (bookman), phv (helvetica)
	%	ptm Adobe Times
	%	pcr Adobe Courier
	%	ppl Palatino
	%	pbk Bookman
	%{m}=  series: 
	%	m=medium (normal), sb=semi bold, b=bold,  bc= bold condensed mx= medium weight, x= extended sx= semi extended
	%{n}= shapes: 
	%	n=normal, it=italic, sc= small caps

    \medskip
    \fontsize{30pt}{42pt}\usefont{OT1}{lmr}{bx}{n}\selectfont
    Teoria e Prática
     \medskip
    \end{mdframed}
\or
     \begin{mdframed} % Figure Reduzida = 1
     \centering
     \medskip
   {\textbf{\Huge Finanças}}
   \smallskip

   {\textbf{\Huge Matemática}}
   \medskip

   { {\Large Teoria e Prática}}
   \medskip
    \end{mdframed}
\or
     \begin{mdframed} % Figure Reduzida = 2
     \centering
     \medskip
   {\textbf{\huge Finanças}}
   \smallskip

   {\textbf{\huge Matemática}}
   \medskip

   { {\Large Teoria e Prática}}
   \medskip
    \end{mdframed}
\fi
 }
%PhD Indiana University (EUA)\\
%Professor do Instituto de Matemática\\
%Universidade Federal do Rio de Janeiro\\
% \end{titulo}

\vspace*{\fill}
\begin{center} % FIGURA DA CAPA
% Determina se vai colocar cabeçalho ou não... Se for pagina reduzida nao coloca.
\ifcase\figuraReduzida
    \begin {tikzpicture}[scale=1.5]
\or
    \begin{tikzpicture}[scale=0.7]
\or
    \begin{tikzpicture}[scale=0.6]
\fi
	 \begin{semilogyaxis}[
    %	     y tick label style={/pgf/number format/1000 sep={}},
		 %x tick label style={/pgf/number format/1000 sep={}},
		 /pgf/number format/1000 sep={},
    %	    title={Histórico da Inflação no Brasil de 1981 a 2019},
    %	    xlabel={Ano},
    %	    ylabel={Inflação Anual},
		xmin=1981, xmax=2019,
		ymin=0.1, ymax=3000,
		yticklabels={10\%, 100\%, 1000\%},
		ytick={10, 100, 1000},
    %	    xtick={1981, 1990, 1995, 2000, 2010, 2019},
		xtick={1981, 1995, 2019},
		legend pos=north west,
		xmajorgrids=true,
		ymajorgrids=true,
		grid style={red,dashed},
		]
	    \addplot[black,mark=*] table[x=ano,y=inflacao] {historico-inflacao-brasil.txt};
	 \end{semilogyaxis}
    \end{tikzpicture}
\end{center}

\vspace*{\fill}
\begin{center} % Nome do Autor
\ifcase\figuraReduzida
    \fontsize{35pt}{2pt}\usefont{OT1}{lmr}{bx}{n}\selectfont
    %\fontsize{35pt}{2pt}\usefont{OT1}{phv}{bc}{n}\selectfont
    {Marco A. P. Cabral}
\else
    {\large Marco A. P. Cabral}
\fi
\end{center}
%\end{pagina 1 da capa}
%\end{pagina 1 da capa}
\newpage
%\begin{pagina 2 da capa} Versão, Autor, descrição capa, licença, LOGO IM
% \normalsize (default). \small. \footnotesize. \scriptsize. \tiny ...
\ifcase\tipo % 0 Imprimir
\or % 1 Para Tela do Computador (apresentação)
\or % 2 Para o Celular
%    \footnotesize
%    \scriptsize
    \small
\or % 3 Para Kindle
%    \footnotesize não é suficiente
    \scriptsize
\or
   \scriptsize
\fi
\begin{center} %Edição e Versão
	{Primeira Edição Modificada.}\\
	{Versão de 07 de Agosto de 2020}\\
	\ifcase\tipo
	Para Imprimir.
	\or
	Para Tela do Computador
	\or
	Para Celular
	\or
	Para Kindle
	\or
	Para Slides
	\fi\\
%Este trabalho está protegido por licença. Cópias somente autorizadas pelo autor.
\end{center}
\noindent AUTOR:
Marco Aurélio Palumbo Cabral
é PhD em Matemática pela Indiana University (EUA).
Fez o Bacharelado em Informática na UFRJ e o Mestrado em
Matemática Aplicada na UFRJ.
%e o Doutorado em Matemática na Indiana University (EUA). 
%É tijucano (nascido e criado na Tijuca, único bairro do Rio de Janeiro com gentílico),
%carioca (natural do Rio de Janeiro), e tricolor (torcedor do
%fluminense). 
%
%Seus interesses atuais são em 
%Finanças Matemática e 
%métodos numéricos para
%Equações Diferenciais Estocásticas e Probabilidade.
É professor no Instituto de Matemática da Universidade Federal do Rio
de Janeiro desde 1996.
%, atuando na graduação e na pós-graduação.

\medskip
\noindent CAPA: Inflação no Brasil desde 1981
 até os dias de hoje em escala logarítmica em $y$ para que possamos
entender o que ocorreu ao longo do tempo.  
Mais detalhes na página\pageref{obs: metas de inflacao}.

{\centering {\includegraphics[width=2.2cm] {by-nc-nd.png}}\par}

%CC BY-NC-ND (Atribuição NãoComercial-SemDerivações) 
\noindent LICENÇA: 
Este trabalho está licenciado sob a Licença Creative Commons 
Atribuição - Não Comercial - Sem Derivações 3.0 Brasil
Veja  cópia desta licença em
%\url{https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/deed.pt}.
\url{https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/br/}
%ou envie uma carta para Creative Commons, PO Box 1866, Mountain View, CA 94042, USA.
%CC BY-NC-SA (Atribuição-NãoComercial-CompartilhaIgual)
%CC BY-ND (Atribuição-SemDerivações % Usada pelo Arquivo Nacional
Em resumo você tem o direito de copiar e redistribuir o material, desde que respeite os seguintes termos:
(a) Atribuição - Você deve atribuir o devido crédito.
(b) Não Comercial - Você não pode usar o material para fins comerciais. 
(c) Sem Derivações - Se você remixar, transformar, ou criar a partir do material, não pode distribuir o material modificado. 

\begin{center}
	Disponível em 
        \url{https://gitlab.com/mapcabral/livro-financas/}
\end{center}

\vspace*{\fill}

\begin{center} %Rodape da 2a pagina
\ifcase\figuraReduzida
	%\logotipoIMgrande\\
	\logotipoIMmedio\\
	{\Large
	%\logotipoIMmedio
\else
	\logotipoIMpequeno\\
	{
\fi
	Instituto de Matemática\\
	Departamento de Matemática Aplicada}
\end{center}
%\end{pagina 2 da capa}
\end{titlepage}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Página Sobre a Capa + Copyright
%\chapter{Sobre a Capa}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Página Sobre os Autores
%\chapter{Sobre o Autor}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Agradecimentos
%\chapter{Agradecimentos} VAZIO
%Agradeço ao povo brasileiro, que através da agência de financiamento CNPq financiou minhas bolsas de iniciação científica, mestrado e doutorado.
%Espero retornar este investimento, em parte, através dos livros que venho publicando e tornando disponíveis gratuitamente na internet.
%
%Agradeço à UFRJ pela excelente formação acadêmica que recebi através do seu corpo de professores e hoje pelo ótimo espaço profissional proporcionado aos seus docentes.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Prefácio
\chapter{Prefácio}
% \begin{Prefácio}

O público alvo deste livro são alunos de 3o período em diante de curso de ciências
exatas, incluindo Engenharia, Física, Computação, Matemática, Estatística, Atuaria.

Os pré-requisitos são apenas maturidade matemática, pois o material é autocontido. 
Buscamos juntar teoria com prática, com foco em aplicações no mercado brasileiro.

Além da teoria matemática completa, com apresentação de modelos, teoremas e provas, apresentamos
métodos numéricos para implementar estes modelos.

Com relação aos livros de Finanças Matemática existentes, quais são os diferenciais que justificam
mais um livro?
\begin{itemize}
    \item Criar base sólida teórica sobre os modelos. Neste sentido é um curso mais teórico e que
    será útil no futuro pois o alunos estará aprendendo modelos específicos como forma de aprender o
    que vai ficar para sempre: Probabilidade, Processos Estocásticos, Estatística, Métodos Numéricos, Modelagem
    Matemática.
    \item Focar no aluno de graduação de segundo ano. Os livros tendem a ser para aluno de
    Mestrado/Doutorado ou para aluno que não tem base em Matemática. 
    \item A implementação no computador dos modelos é fundamental, e aparece no texto e nos projetos
    no final de cada capítulo.
    \item Foi concebido como livro texto, com muitos exercícios em todos os capítulos. Estes
    exercícios foram testados em sala de aula, e foram aprimorados e criados para endereçar
    dificuldades dos alunos.
    \item Não utilizamos nenhum software em particular. O aluno poderá implementar em Python; R;
    Libre Office, Julia, etc. os algoritmos apresentados.
\end{itemize}
 

 Para encerrar seguem agradecimentos.

Agradeço ao meu colega Cassio Neri pelas conversas sobre finanças que
ajudaram muito a calibrar o que seria um material apropriado para 
uma primeira disciplina em finanças matemática.

Agradeço também às dezenas de alunos que cursaram a disciplina Modelagem Matemática em Finanças I da UFRJ, que vem sendo ministrada todo 1o semestre desde 2009.
Recebemos alunos da Matemática Aplicada, Estatística, Atuaria, Bacharelado em Matemática, Engenharia e Economia.
Agradeço em especial aos alunos e  alunas: Karolayne Dessabato (2020), 
Luis Miguel Carmona (2020),
Edson Araujo de Barros Junior (2020),
Felipe Francesco Patitucci (2021).
% \end{Prefácio}



